---
draft: false
date: 2020-02-21T00:44:16Z
title: "Shortcut Keyboard Terminal GNU/Linux"
subtitle: "Bekerja dengan terminal lebih cepat dan efisien."
seotitle: "Shortcut Keyboard Terminal GNU/Linux"
description : "Tingkatkan produktifitas dan efisiensi Anda saat menggunakan terminal di GNU/Linux dengan
kumpulan shortcut keyboard ini."
slug: "shortcut-keyboard-terminal-linux"
categories:
- linux
- raspberrypi
resources:
- src: "cover.jpeg"
  name: "cover"
- src: "*.jpeg"
---

Sampurasun.

Shortcut atau pintasan pastinya membantu Anda untuk bekerja lebih cepat dan efisien terlepas dari
apa pun tools yang Anda gunakan. Misalnya saat sedang mengedit berkas darpida memilih seluruh teks menggunakan
mouse, Anda dapat menggunakan shortcut **<kbd><kbd>CTRL</kbd> + <kbd>A</kbd></kbd>** untuk memilih seluruh teks yang ada. Lebih cepat, bukan?

Sama halnya dengan terminal GNU/Linux. Ada beberapa shortcut keyboard yang harus Anda ketahui dan
kuasai untuk mempermudah saat bekerja dengan terminal.

## Keterangan
Sebelum memulai, saya akan menyebutkan bahwa beberapa shortcut yang akan dijelaskan pada tulisan ini
mungkin tergantung pada _Shell_ yang Anda gunakan. [Bash](https://www.gnu.org/software/bash/) merupakan
shell yang paling populer, digunakan sebagai default shell pada kebanyakan distribusi GNU/Linux. Oleh
karena itu list shortcut yang akan saya jelaskan pada tulisan ini berfokus pada Bash. Atau sebut saja Bash
shortcut.

Perlu di ingat bahwa dalam tulsan ini saya akan menggunakan huruf kapital untuk menuliskan shortcut namun
Anda tidak diharuskan menekan tombol shift saat penggunaan nya.

***

### 1. Tab
Shortcut ini sangat wajib diketahui pengguna GNU/Linux. Ini akan sangat membantu Anda menghemat waktu saat
menggunakan terminal.

Mulailah mengetikan perintah, nama file, atau direktori lalu tekan **tab**. Entah itu akan langsung
menyelesaikan apa yang Anda ketik, atau menampilkan hasil yang mungkin cocok dengan apa yang sedang Anda
ketik. Cobalah.

### 2. Ctrl + C
Untuk menghentikan proses yang sedang berjalan gunakan kombinasi ctrl+c. Ini akan menghentikan
segera proses yang sedang berjalan di latar depan atau _foreground_.

Mengehentikan proses dengan menutup paksa terminal merupakan kebiasaan yang kurang efektif.
Gunakanlah shortcut ini.

### 3. Ctrl + Z
Untuk menjalankan perintah di latar belakang atau background Anda dapat menambahkan karakter '&' di akhir
baris. Namun jika Anda melupakan hal tersebut, gunakanlah shortcut ini untuk mengirim proses yang sedang
berjalan ke latar belakang.

### 4. Ctrl + D
Dapat dibilang shortcut ini sama dengan perintah 'exit', ketika Anda menekan kombinasi ini seketika
terminal yang sedang Anda gunakan akan tertutup.

Contoh nya saat Anda login melalui TTY, ketika kombinasi ini ditekan otomatis Anda akan ter-log out dan
kembali ke prompt login.

### 5. Ctrl + L
Pastinya Anda sudah tidak asing lagi dengan perintah 'clear' bukan? yaitu sebuah perintah untuk menghapus
atau mengosongkan terminal yang penuh dengan output dari perintah yang sebelumnya Anda jalankan. Anda
juga dapat mencapai hal yang sama dengan shortcut ini.

### 6. Ctrl + A
Shortcut ini akan memindahkan kursor ke awal baris.

Misalnya Anda mengetikan perintah cukup panjang yang memerlukan akses superuser namun setelah
diperiksa kembali Anda lupa memasukan _sudo_ di awal baris, daripada menggunakan _arrow_ untuk mundur
per-karakter yang mana cukup memakan waktu, Anda dapat menggunakan kombinasi ini untuk langsung
memindahkan kursor ke awal baris.

### 7. Ctrl + E
Kombinasi ini merupakan kebalikan dari CTRL+A, artinya CTRL+E akan memindahkan kursor ke akhir baris.

Jika pada keyboard Anda terdapat tombol Home dan End, Anda juga dapat menggunakan nya. Home sama dengan
CTRL+A dan End sama dengan CTRL+E.

### 8. Ctrl + U
Jika Anda salah mengetikan perintah, daripada menggunakan backspace untuk menghapus perintah
tersebut, gunakan shortcut ini untuk menghapus seluruh ketikan Anda dari tempat kursor berdiri sampai
awal baris.

### 9. Ctrl + K
Shortcut ini hampir mirip dengan CTRL+U, hanya saja daripada menghapus dari tempat kursor berdiri sampai
awal baris, CTRL+K akan menghapus dari tempat kursor berdiri sampai akhir baris.

### 10. Ctrl + W
Dengan shortcut ini Anda dapat menghapus satu kata dari sebelum kursor. Jika posisi kursor
berada pada kata itu sendiri, shortcut ini akan menghapus seluruh karakter dari sebelum kursor sampai awal
kata.

Silahkan coba praktekan untuk lebih memahami shortcut ini.

### 11. Ctrl + Y
Shortcut ini akan menempel(paste) atau mengembalikan teks yang sebelumnya Anda hapus menggunakan CTRL+W, CTRL+U, dan CTRL+K.

Gunakan shortcut ini jika Anda salah menghapus teks.

### 12. Ctrl + P
Untuk melihat perintah yang sebelumnya Anda jalakan, gunakan shortcut ini. Anda dapat menekan
kombinasi ini berkali-kali untuk melihat perintah-perintah yang sebelumnya pernah Anda jalankan.

Hal yang sama juga dapat dicapai menggunakan tombol _arrow up_ atau PgUp.

### 13. Ctrl + N
Jika Anda menggunakan CTRL+P untuk melihat perintah sebelumnya, CTRL+N akan menampilkan perintah
selanjutnya atau terbaru. Shortcut ini sama dengan tombol _arrow down_ atau PgDn.

## Penutup
Itulah beberapa shortcut keyboard terminal GNU/Linux. Sebetulnya masih banyak shortcut yang tersedia, namun
kali ini saya hanya menjelaskan shortcut yang paling sering digunakan. Beri tahu saya shortcut favorit
Anda yang tidak disebutkan pada list di atas melalui kolom komentar.

Hatur Nuhun.

***
